\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

Dentro de nuestros objetivos estará la gestión de roles de usuario, otorgando funcionalidades diferentes dependiendo el rol de dicho usuario dentro de la asignatura. También incluiremos en la aplicación, una página en la que el profesor de la asignatura pueda corregir los ejercicios docentes de manera sencilla y clara visualmente. Para ello, se utilizará el visor de modelos con el fin comparar las soluciones de los ejercicios (resueltas por el profesor) con las soluciones propuestas por los alumnos a dichos ejercicios.

A su vez, nos centraremos principalmente en proporcionar seguridad a los modelos que estarán albergados en el servidor. Esto es debido a la unicidad y dificultad de encontrar dichos modelos 3D. Esto es muy importante ya que una vez que estos modelos estén subidos a nuestro servidor, podrán ser accesibles a ciertas amenazas como podría ser su obtención por parte personas ajenas a la materia.

\section{Gestionar roles de usuario}
Previo a explicar el resto de los objetivos, deberemos establecer qué funcionalidades tiene cada usuario dependiendo de su rol. Aunque en nuestra aplicación definiremos dos clases de usuarios (siendo los posibles usuarios los proporcionados por \textit{Moodle}):

\begin{itemize}
	\item \textbf{Profesor}: Este será el \textit{superusuario} de la aplicación teniendo acceso a todas las funcionalidades posibles que se integren en el proyecto. Podrá acceder a visualizar modelos, realización de ejercicios, subida y eliminado de los modelos al servidor en el que estará alojada la aplicación, etc.
	
	\item \textbf{Cualquier otro usuario}: Este apartado engloba los usuarios de tipo Estudiante, Invitado, Creador del curso, Mánager y Profesor sin permiso de edición, es decir, cualquier usuario que no sea Profesor está en este grupo. Dicho grupo simplemente tiene la opción de visualizar los modelos que se encuentren en la aplicación, así como hacer uso de las herramientas incluidas en el mismo (anotaciones, medidas, importación y exportación de puntos, etc.).
\end{itemize}

\section{Añadir restricciones de escritura para usuarios}
Otro aspecto importante a tener en cuenta dentro de la aplicación es que el usuario puede almacenar nombres de anotaciones, medidas, ejercicios, entre otros, de manera autónoma sin ningún tipo de control. Esto puede suponer un problema ya que si el profesor guarda el nombre de un ejercicio como \texttt{.ejercicio\_numero\_1} podría interpretarse por parte del sistema operativo como que dicho nombre en realidad es una extensión. Dicho problema supondría la eliminación del fichero que alberga el ejercicio y por consiguiente la pérdida del mismo. A su vez, si un alumno o profesor exporta los nombres de anotaciones y medidas incluyendo algún carácter especial como puede ser un a <<@>> nos causaría otro problema importante relacionado con la corrección de ejercicios por parte del profesor. Esto es debido a que las anotaciones  de alumnos a la hora de ser exportadas se guardan con ciertos caracteres especiales (los cuales son los restringidos) para que al importarlos, el visor sea capaz de diferenciar entre importaciones de alumnos y profesores.

\section{Posibilitar plataforma de ejercicios para el profesor}
Con el fin de que el profesor pueda realizar pruebas a sus alumnos en la docencia online del grado, se quiere incluir en la aplicación un apartado que permita al profesor realizar y albergar ejercicios propuestos por él mismo. De esta manera, el profesor podrá presentar ejercicios a los alumnos y, tras recibir una solución a dichos ejercicios, poder cotejarlas con los ejercicios previamente resueltos en la aplicación. Dentro de la herramienta de ejercicios se podrá apreciar, en el visor de ejercicios, la cercanía de los puntos elegidos como referencia de los alumnos a los puntos de referencia del profesor así como nombres técnicos de ciertas partes del modelos examinado.

\section{Despliegue de la aplicación en un servidor}
Encontramos también el despliegue de nuestra aplicación en un servidor como objetivo del proyecto ya que queremos que nuestra aplicación pueda servir como herramienta docente para los alumnos de la asignatura de osteología humana del Grado en Historia y Patrimonio. Para ello deberemos configurar un servidor, el cual nos será proporcionado por la Universidad de Burgos con el fin de albergar tanto la aplicación como los modelos en sí mismos.

Cabe mencionar la gran complejidad que supone desplegar una aplicación en un servidor real, teniendo que realizar previamente un configuración del mismo. Esto es debido a la necesidad de configuración de una máquina cualquiera para ser capaz de ejecutar en nuestra aplicación en un dominio específico.

\section{Dar seguridad a los modelos}
Dado que los modelos visualizados en nuestra aplicación han sido obtenidos mediante un proceso caro y laborioso, así como la unicidad y dificultad de obtener los mismos, se han de tomar las medidas necesaria para que no caigan en manos de terceros. Por ello, deberemos dotar a nuestra aplicación de la seguridad necesaria para poder almacenar estos modelos en nuestro servidor. Centraremos nuestro objetivo en dar una encriptación a los modelos que serán subidos al servidor con su posterior desencriptación a la hora de visualizarlos, de manera que estos no puedan ser obtenidos fácilmente desde un navegador web. De esta manera, conseguimos que los modelos queden inservibles en caso de que se intente obtener información de ellos.

\section{Posibilidad de detección de copia}
Para una mayor fiabilidad de la aplicación durante la impartición de docencia, así como a la hora de corrección de ejercicios, se ha dotado a la aplicación con detección de posible copia entre alumnos a la hora de importar un ejercicio. La aplicación realizar un \textit{checksum} del \textit{json} generado a la hora de exportar un ejercicio, de manera que si éste es modificado antes de ser importado en la aplicación se producirá un error que no nos dejará importar dicho ejercicio y advertirá al profesor de la posible copia entre alumnos.